# Nono
[![en](https://img.shields.io/badge/lang-en-red.svg)](README.md)

Es un asistente de voz offline personalizable. 
El objetivo de este proyecto es automatizar algunos procesos usando la voz sin enviar mis datos a un servidor externo y 
que no consuma muchos recursos.

Para el reconocimiento de voz se utiliza [Vosk](https://alphacephei.com/vosk/).

## Instalar 
### Instalar dependencias
```shell
sudo apt install espeak # Solo se se va a usar pyttsx3
pip install -r requirements. txt 
```

### Descargar modelo 
1. Descargar el [modelo de la paguina de vosk](https://alphacephei.com/vosk/models).
Los pequeños consumen serca de XX de RAM los grande cerca de 4 de RAM.

2. Descomprimir el modelo en la carpeta `~/.config/nono/model`, sin subcarpetas, quedando de la siguiente manera.
```bash
├── ~/.config/nono/model
│   ├── am
│   ├── conf
│   ├── graph
│   ├── ivector
```

3. Sí desea moverlo para otra localización ver [Configurar](## Configurar)

## Configurar
Crear un fichero json en `~/.config/nono/config.json` con el siguiente contenido.
```json
{
    "model_dir": "~/.config/nono/model",
    "key_world": "pedro",
    "commands": [
        {
            "name": "brave",
            "need_confirmation": true,
            "run": "brave-browser",
            "phrases": [
                "ejecutar navegador",
                "abrir navegador"
            ]
        }
    ]
}
```
**model_dir:** Dirección absoluta del modelo vosk
**key_world:** Palabra clave para disparar los comandos
**phrases:** Son las frases que se debe decir después de la palabra especificada en *key_world* y es la que va a disparar el comando, entre más clara y diferente de los demás mejor.
**need_confirmation:** Es para los comandos que deben ser verificados para su ejecución con si o no.

Existen algunas palabras que los modelos no tienen y las ignoran. 
Falta trabajar en mostrar estas palabras al usuario y/o agregarlas si es posible.

## Agregar como servicio de Linux
> NOTA: Esto no funcionó, después que lo analice lo quito. Creo que es mejor hacer que inicié con la session del usuario. 
1. Cambiar el directorio donde se encuentra el script en el fichero `configs/nono.service` linea `WorkingDirectory`.
2. Copiar fichero a la carpeta de `systemd`
```shell
mkdir -p ~/.config/systemd/user/
cp configs/nono.service ~/.config/systemd/user/nono.service
```

3. Cargar la nueva configuración
```shell
systemctl --user daemon-reload
```

4. Activar e iniciar el servicio 
```shell
systemctl --user enable nono
systemctl --user start nono
```

5. Reiniciar el servicio
```shell
systemctl --user restart nono
```

Ver estado del servicio y logs
```shell
systemctl --user status nono
journalctl -u nono
```

Como eliminarlo el servicio
```shell
systemctl --user stop nono
systemctl --user disable nono
rm ~/.config/systemd/user/nono.service
```

## Como contribuir
Para contribuir subir un [Merger Request](https://gitlab.com/ruby232/nono/-/merge_requests) o agregar una [issue](https://gitlab.com/ruby232/nono/-/issues).


## Todo
- Agregar reconocimiento de speaker - Ver que va este ejemplo https://github.com/alphacep/vosk-api/blob/master/python/example/test_speaker.py
- Usar otra tecnologia para el reconocimiento de voz y que sea configurable
- Probarlo en wondows (yo no )
- Obtener el listado de comando disponible
- Pasar los logs para otra carpeta
- Obtener listado de palabras ignoradas
- Agregar comandos con argumentos
- Agregar palabras al modelo
- Entrenar modelo con mi voz
- Hacer una interfaz gráfica

## Done
- Escribir documentación
- Hacer que los comandos sean independientes
- Mejorar el sistema para comprar la comparación de frases
- Agregar como servicio de Linux
- Agregar comandos con confirmación
- Escribir artículo